\begin{aufgabe}[H17T2A2]
	Sei \(n \in \N\) und \(p\) eine Primzahl.
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Seien \(G_1, G_2 \leq S_n\) mit \(G_2 \trianglelefteq G_1\). Es sei \(G_1\) eine \textbf{transitive} Gruppe. Zeigen Sie, dass je zwei Bahnen von \(G_2\) dieselbe Länge haben. \label{teil1}
		\item Seien \(G_1,G_2 \leq S_p,\;G_2\trianglelefteq G_1,\; G_2\not= \{\id\}\) und sei \(G_1\) transitiv. Zeigen Sie, dass \(G_2\) transitiv auf \(M_p=\{1,\dots,p\}\) operiert. 
		\item Sei \(H\leq S_p\) eine Untergruppe, wiederum transitiv, und \(q=|H|\) eine Primzahl. Zeigen Sie, dass \(p=q\) gilt und \(H\) ein Element der Ordnung \(p\) enthält.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
\begin{enumerate} [(i)]
	\item Seien \(B_1, B_2 \subseteq M_n\) zwei Bahnen von \(G_2\), z.zg: \(| B_1| = |B_2|\).

	\(B_1, B_2\) Bahnen von \(G_2\) \(\Rightarrow \exists k, l \in M_n\) mit \(B_1 = G_2(k), \; B_2 = G_2(l) \Rightarrow \exists \sigma \in G_1 \) mit \(\sigma(k) = l\).
	Definiere eine Abbildung \(\phi : B_1 \to M_n\) durch \(a \mapsto \sigma(a)\). Zu überprüfen:
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item \(\phi(B_1) \subseteq B_2\) \label{bedingung1}
		\item \(\phi\) ist eine Bijektion von \(B_1\) nach \(B_2\). Daraus folgt \(|B_1| = |B_2|\) \label{bedingung2}
	\end{enumerate}

\underline{zu \ref{bedingung1}}: Sei \(a \in B_1 \Rightarrow \exists \tau \in G_2\) mit \(\tau(k) = a\). \(\Rightarrow \phi(a) = \phi(\tau(k)) = (\sigma \circ \tau) (k)\). Wegen \(G_2 \trianglelefteq G_1\) gilt: \[\sigma G_2 \sigma^{-1} \subseteq G_2 \Rightarrow \tau' \defeq \sigma \tau \sigma^{-1} \in G_2 \Rightarrow \tau' \circ \sigma = \sigma \tau\]
\[\Rightarrow \phi(a) = (\sigma \circ \tau) (k) = (\tau' \circ \sigma)(k) = \tau'(l) \quad \in G_2(l) = B_2\]

\underline{zu \ref{bedingung2}}: Surjektivität von \(\phi\): Sei \(b \in B_2 \Rightarrow \exists \rho \in G_2 \) mit \(\rho(l) = b\).

\[\sigma^{-1} G_2 \sigma \subseteq G_2 \;(\text{wg. } G_2 \trianglelefteq G_1)  \Rightarrow \sigma^{-1} \rho \sigma \eqdef p' \in G_2 \Rightarrow \sigma ^{-1} \rho = \rho' \sigma^{-1}\]

Gesucht wird ein \( a \in B_1 \) mit \(\phi(a) = b = \rho(l) \Leftrightarrow \sigma (a) \overset{!}{=} \rho(l) \Leftrightarrow ( \sigma^{-1}\; \rho) (l) = a \Leftrightarrow (\rho' \circ \sigma^{-1}) (l) = a\). Setzen wir also \(a = (\rho' \circ \sigma^{-1}) (l)\), dann gilt \(\phi(a) = b\), außerdem:
\[ a = (\rho' \circ \sigma^{-1})(l) = \rho' (k) \in G_2(k) = B_1\]

Injektivität: Seien \(a_1, a_2 \in B_1\) mit \(\phi(a_1) = \phi(a_2)\) \(\Rightarrow \sigma(a_1) = \sigma(a_2) \overset{\sigma^{-1}}{\Rightarrow} a_1 = a_2\)

\item Nach Teil \ref{teil1} zerfällt \(M_p\) unter der Operation von \(G_2\) in \(r\) Bahnen derselben Länge \(s\) mit \(r, s \in \N\). Es gilt also \(p = |M_p| = rs \overset{p \text{ Primzahl}}{\Rightarrow} r = 1, s= p\) oder \(r=p, s=1\)

Angenommen \(r = p, s = 1\) (\(p\) Bahnen der Länge \(1\)) \(\Rightarrow G_2(l) = \{l\} \forall l \in M_p \Rightarrow \sigma(l) = l \forall \sigma \in G_2, l \in M_p \Rightarrow \sigma = \id\; \forall \sigma \in G_2 \). \(\lightning\) zu \(G_2 \neq \{ \id \}\). Also bleibt nur \(r = 1, s= p\). \(\Rightarrow \) eine Bahn der Länge \(p \Rightarrow G_2	\) operiert auf \(M_p\) transitiv.

\item Betrachte die Bahn \(H(1)\) von \(1 \in M_p\). Da \(H\) transitiv ist, gilt \(H(1) = M_p\), also \(|H(1)| = p\). Laut Vorlesung ist die Bahnlänge \(|H(1)|\) ein Teiler der Gruppenordnung \(|H|\). \(\Rightarrow p \mid q \overset{p, q \text{ Primzahlen}}{\Rightarrow} p = q\). Jede Gruppe von Primzahlordnung ist zyklisch. Deshalb gibt es in \(H\) ein Element der Ordnung \(p\).
\end{enumerate}
\end{loesung}
